\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
%\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}p
\usepackage{pdfpages}

\begin{document}
\title{Cinématique Plane}
\type{Préparation aux Oraux}
\classe{ATS}
\maketitle

\begin{description}
	\item[Rappel] 
Un problème de cinématique est dit plan si
\begin{itemize}\tightlist
	\item La géométrie du modèle est contenue dans un plan ou des plans $/ /$ 
		\item La trajectoire de chaque point est contenue dans un plan ou des plans $//$
\end{itemize}
\item[Autre formulation] Le mouvement d’un solide 2 par rapport à un solide 1 est considéré comme étant "plan sur plan" s'il existe un plan  du solide 2 qui reste constamment  confondu avec un plan  du solide 1. 
\end{description}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/bobcat.png}
	\caption{le mouvement de la pelle est plan}
	\label{fig:img-bobcat-png}
\end{figure}
\medskip

Il est possible de résoudre un problème de cinématique par des méthodes graphique

% \section{Méthodes de la cinématique graphique}

\section{Mouvements particuliers}
\subsection{Translation}
\begin{itemize}\tightlist
	\item Tous les points ont la même vitesse (même vecteur).
	\item  Leurs trajectoires sont superposables
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\rmfamily
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{translation.pdf_tex}
		\caption{Exemple classique du parallélogramme déformable : le mouvement (3/0) est une translation (circulaire)}
		\label{translation}
\end{figure}

Dans l'exemple \cref{translation}, les trajectoires sont des (arc de) cercles de rayon $[AC]=[BD]$.


\newpage
\subsection{Rotations de centre fixe}
On appelle $O$ le centre de rotation du mouvement $(2/1)$. 

\begin{itemize}\tightlist
	\item les trajectoires sont des cercles de centre $O$
\end{itemize}
\medskip

Pour les vitesses, revenons à la relation de Varignon :

$\forall M,\V{M}(2/1)=\V{O}(2/1)+\overrightarrow{MO}\wedge \vec \Omega(2/1)=\overrightarrow{MO}\wedge \vec \Omega(2/1) \implies \boxed{\V{M}(2/1)\perp\left( OM \right)}$ 

Alors, $\|\V{M}(2/1)\|=\|\overrightarrow{MO}\wedge \vec \Omega(2/1)\|=\|\overrightarrow{OM}\|\wedge \|\vec \Omega(2/1)\|\implies\boxed{\left  \|\V{M}(2/1)\right\|=OM\times\omega_{2/1}}$

La norme de la vitesse est alors une fonction linéaire.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{fonctionLineaire.pdf_tex}
\end{figure}



\medskip

\textbf{Exemple d'application : } On connait $\V{A}(2/1)$ et on cherche $\V{B}(2/1)$
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\rmfamily
		\def\svgwidth{.8\columnwidth}
		\import{./img/}{Rotation.pdf_tex}
		\label{Rotation}
		\caption{Étapes de construction.}
\end{figure}

\newpage

\section{Mouvement plan quelconque}

\subsection{Composition des vitesses}
Il y a plusieurs cas possibles :
\begin{enumerate}
	\item On connait 2 vitesses $\V{B}(2/1)$ et $\V{B}(1/0)$, alors directement, $\V{B}(2/0)=\V{B}(2/1)+\V{B}(1/0)$
	\item On ne connait qu'une vitesse et les directions des 2 autres vitesses.

			$\to $ On reporte chaque direction à une extrémité du vecteur vitesse connu.
\end{enumerate}
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\rmfamily
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{composition.pdf_tex}
		\label{composition}
\end{figure}

\subsection{Centre instantannée de rotation (CIR)}

Un mouvement qui n'est ni une rotation autour d'un axe fixe, ni une translation est alors la superposition d'un mouvement de translation et d'une rotation.

\textbf{Dans le cas particulier d'un mouvement plan, il est possible, en chaque instant, de trouver un point du plan tel que le mouvement se résume à une rotation autour de ce point. Ce point change au cours du temps.}
\medskip

Ce point s'appelle le centre instantannée de rotation  du mouvement.

\subsubsection{Recherche du CIR}

Par définition, la direction de la vitesse d'un point est orthogonale à la droite reliant le CIR et le point étudié.


\medskip
On cherchera alors le CIR à l'intersection des droites perpendiculaires aux vitesses des points passant en ces points.


\begin{figure}[htb]
		\rmfamily
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{CIR.pdf_tex}
		\caption{CIR}
		\label{CIR}
\end{figure}



Une fois la position du CIR identifiée, on peut utiliser les mêmes méthode que pour un mouvement de rotation autour d'un centre fixe.

\newpage
\section*{Application au Lève-Malade}
On souhaite vérifier que la vitesse verticale de levée ne dépasse pas la valeur maximale imposée par la norme pour cette catégorie d'appareil, soit \SI{250}{mm\per s}.


\question{Donner la nature du mouvement $(3/1)$.}
\question{Définir la trajectoire du point $F$ dans le mouvement $(3/1)$, noté  $T_F(3/1)$}
On se place en phase de montée, dans la situation du document \textbf{DR 2}, avec une vitesse de la tige 8 du vérin par rapport au corps 7 maximale : $\left\| \V{F}(8/7) \right\| =\SI{15}{mm\per s}$.

\question{Montrer que $\left\| \V{F}(3/1) \right\| =\SI{45}{mm\per s}$. On justifiera tous les tracés.}
Soit l'ensemble $S_1=\left\{ 4,5,6,P \right\}$, $P$ étant la personne à soulever.
\question{Donner la nature du mouvement $(S_1/1)$}
\question{Déterminer $\V{G}(S_1/1)$}
\question{En déduire la vitesse de levée de la personne.}




\includepdf[pagecommand={\thispagestyle{empty}}]{img/DR2.pdf}




\end{document}


